\documentclass[]{article}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{setspace}

\usepackage[Algoritmo]{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{appendix}
\usepackage{longtable}
\usepackage{palatino}
%per le definizioni
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Definizione}
\newcommand*{\field}[1]{\mathbb{#1}}%
%opening
\title{Analisi di Articoli Pseudo-Scientifici tramite Tecniche Probabilistiche}
\author{Aitis Cristiano}

\begin{document}

\maketitle



\section{Obiettivo}
L'obiettivo di questo progetto è quello di confrontare un corpus di articoli pseudoscientifici (PS) con un corpus di articoli di divulgazione scientifica (SD) al fine di evidenziare elementi caratterisitici delle due categorie.
In secondo luogo tenteremo di addestrare un classificatore bayesiano che possa predire la pseudoscientificità di un articolo.

\section{Caratteristiche e Composizione Corpora}
Non esistendo un corpus pre-composto di articoli pseudoscentifici , tutti gli articoli sono stati scaricati da pagine web\footnote{grazie all'utilizzo di alcuni crawler creati tramite la libreria beautiful soup di python}.
Per capire quali siti contenessero articoli di natura pseudoscientifica (PS) è stata esaminata la ``lista nera'' di  \emph{butac.it}, 
pagina dedicata alla lotta contro bufale e disinformazione.
Sono stati scelti i seguenti siti web:
\begin{itemize}
\item  DioniDream.com
\item ScienzaEConoscenza.it
\end{itemize}
infine per il gruppo di confronto sono stati scaricati tramite crawler articoli dai siti:
\begin{itemize}
\item  Ansa.it
\item  Cicap.org
\end{itemize}

per estrarre i token da ogni articolo sono stati uniti il titolo , il corpo dell'articolo e l'eventuale eventuale occhiello;
L'articolo è stato quindi ripulito dalle stopword e tokenizzato;
infine è stato eseguito lo stemming di ogni token.

\section{Analisi di Specificita' Preliminare}

Partendo dalla tesi che alcuni termini 
utilizzati in articoli PS sono specifici per tale tipologia,
eseguiremo un analisi della specificità al fine di identificare
i termini peculiari.
Ricordiamo che per calcolare la specificita' di un termine in un corpus $C$ rispetto al corpus $D$ 
usiamo la seguente:
\begin{equation}
\label{spec}
s(t) = \frac{f_C(t)-f_D(t)}{\sqrt{f_D(t)}}
\end{equation}
dove $f_X(t)$ e' la frequenza del termine $t$ nel corpus $X$.

\subsection {Analisi}
struttureremo quindi la nostra analisi come segue:
\begin{itemize}
    \item suddivideremo il corpus di articoli in due corpora distinti, il corpus di articoli PS 
            e il corpus di articoli SD;
    \item per ogni termine del corpus calcoleremo la sua specificita' con la formula in \ref{spec}
    \item per ogni documento $d$ calcoleremo la sua specificità come $\sum_{t \in d} s(t)$
\end{itemize}

\subsection {Risultati}

In Tabella 1 è possibile osservare i termini piu' specifici per il corpus PS e SD con i relativi valori
$s(t)$. 
\begin{table}[!H]
\centering
\label{res1}
\caption{ raking dei termini piu' specifici per il corpus PS e SD }
\begin{tabular}{|cc|c|cc|}
Termine $t \in $PS     &   $s(t)$         &  & Termine $t \in$SD    &    $s(t)$       \\
\hline
pineal	        &	0,3484861764   &  & ricerc	        &	-0,064002864  \\
http	        &	0,3352105847   &  & spazial	        &	-0,0571198283 \\
...	            &	0,3300881919   &  & mission	        &	-0,0489776443 \\
tiroid	        &	0,2974799556   &  & prim	        &	-0,0461037211 \\
omeopat	        &	0,2373904352   &  & stell	        &	-0,0437738575 \\
vitamin	        &	0,2108392517   &  & dell'univers	&	-0,043172696  \\
ghi	            &	0,2033473444   &  & stat	        &	-0,0425412806 \\
coscienz	    &	0,2028169209   &  & europe	        &	-0,0418203061 \\
guarigion	    &	0,1703137612   &  & pianet	        &	-0,0408999519 \\
d	            &	0,1615650576   &  & nas	            &	-0,0404607654 \\
stagnar	        &	0,1514484467   &  & robot	        &	-0,0404355235 \\
mental	        &	0,1507497313   &  & coordin	        &	-0,0392047496 \\
effettu	        &	0,1444612931   &  & lun	            &	-0,0382121172 \\
melatonin	    &	0,1430348907   &  & mart	        &	-0,0379371666 \\
medic	        &	0,1388479287   &  & italian	        &	-0,0364343914 \\
spiritual	    &	0,1360767089   &  & telescop	    &	-0,036433396  \\
sull'argoment	&	0,1332818475   &  & milion	        &	-0,0359378552 \\
oli	            &	0,1332818475   &  & rivist	        &	-0,0353562891 \\
dott	        &	0,12839084     &  & galass	        &	-0,03464751   \\
acqua	        &	0,1244804737   &  & nuov	        &	-0,0339087974 \\
esistt	        &	0,1228011172   &  & finor	        &	-0,0336574194 \\
orgon	        &	0,1228011172   &  & graz	        &	-0,0332587867 \\
quantist	    &	0,1185812839   &  & ner	            &	-0,0330183493 \\
rimed	        &	0,1156411785   &  & chilometr	    &	-0,0328751229 \\
patolog	        &	0,1152293929   &  & asteroid	    &	-0,0326892843 \\
kesh	        &	0,1123203869   &  & lanc	        &	-0,0325132498 \\
majoran	        &	0,1095255254   &  & sond	        &	-0,0314329476 \\
ecc	            &	0,1088268101   &  & ghiacc	        &	-0,0313356449 \\
tesl	        &	0,1051190237   &  & anni	        &	-0,0313167346 \\
emot	        &	0,1015333161   &  & nazional	    &	-0,031151209  \\
\end{tabular}
\end{table}

Successivamente abbiamo calcolato la specificita' degli articoli,
con il seguente algoritmo:

\begin{itemize}
    \item calcoliamo la specificita' $s_d$ di un articolo tramite $\sum_{t \in d} s(t)$ ;
    \item se $s_d < \lambda $ classifico come SD
    \item altrimenti classifico come PS
\end{itemize}

Mostriamo quindi la matrice di confusione e risultati del classificatore con $\lambda = 0.0 $


\begin{center}
\begin{tabular}{lcc|r}
 pred $\rightarrow$ &   SD  &  PS & real $\downarrow$ \\
  \hline
                    &  568  &  34 & SD                \\
                    &   8   & 423 & PS                 \\
\end{tabular}
\begin{tabular}{|l|c}
errore & 4 \% \\
kappa  & 0,91 \\
precisione PS & 92 \% \\
richiamo   PS & 98 \% \\
\end{tabular}

\end{center}








\subsection {Analisi Risultati}

Dalle tabelle mostrate prima appare chiaro come tra i corpora PS e SD esista di base una differenza di 
argomenti , cio' si puo' osservare per le keyword come ``pineal'', ``omeopat'', ``guarigion'', ``acqua'', ``tesl''
per gli articoli PS ; ``spazial'' , ``mission'' , ``telescop'' , ``galass'' , italian per gli articoli SD.
Tali parole rispecchiano i temi ``caldi'' durante la finestra temporale di analisi.
Si possono inoltre ritrovare alcune keyword relative alle specifiche modalità di linguaggio:
``http'' , ``...'' , ``sull'argoment'' , ``ecc'' per gli articoli PS ;  ``ricerc'' ,  ``finor'' , ``rivist'' , ``graz'' per gli articoli SD.
La classificazione tramite tale metodo ( considerando la $k$ di Cohen ) risulta buona.
Tali considerazioni ci fanno giungere alla conclusione che tali differenze ricadano esclusivamente sull'argomento 
degli articoli.\\
Analizziamo  quindi tutti quegli articoli che sono stati classificati erroneamente.

\begin{footnotesize}
\begin{center}


\begin{tabular}{lccr}
Fonte & Titolo & $s$ & classe \\
butac.it & le penne milionarie della nasa &	0,0143525904 &	PS \\ 
ilgiomale.it  & Secondo un Evangelista un asteroide distruggerà la terra a Settembre &	-0,0983234752 & PS \\ 
huffingtonpost.it & L'annuncio della Nasa: La notte di Natale un asteroide sfiorerà la Terra &	-0,6656704948 &PS \\ 
wired.it & Gli scienziati che stanno ricreando un pollosauro &	-0,0966490326	 & PS \\ 
repubblica.it & Una rete sismica mondiale. Realizzata con gli smartphone & -0,5473600285 &	PS \\ 
repubblica.it & L'ultimo urlo della stella divorata dal buco nero &	-0,3316539008 &	PS \\ 
lanazione.it & Un motore potente come il diesel che va a metano: Le Iene raccontano l'invenzione di Marco &	0,0866166831 & PS \\ 
huffingtonpost.it & Piramidi, egittologi in fermento [...]&	-0,1163818107 &	PS \\ 
ilmessaggero.it & Il mare sommergerà le città di tutto il mondo [...] il pianeta & 0,0387389303 &	PS \\ 
tomshw.it & Scimmie su Marte, la Russia addestra macachi per l'esplorazione spaziale &	-0,36704986	& PS \\ 
repubblica.it & Temperature record in Iran, percepiti 70 gradi &	0,0947453152 &	PS \\ 
kevideo.eu & gaffe clamorosa il capitano dell iss [...] &	-0,3355332318	& PS \\ 
ansa.it & Nobel Lindahl, sì a tecnica taglia-incolla Dna su uomo &	0,3769064504 &	SD \\ 
ansa.it & Il potere della mente &	0,6689268306 &	SD \\ 
ansa.it & Lena e la cittadinanza scientifica  &	0,5928588203 &	SD \\ 
ansa.it & Il segreto dell'ormone che allunga la vita & 0,5701453415	& SD \\ 
ansa.it & In un video la 'chimica' della sbornia e i rimedi &	0,8949345541	& SD \\ 
ansa.it & Dall'omeopatia al boom della popolazione, i falsi miti scientifici &	0,4352354666 &	SD \\ 
\end{tabular}
\end{center}

\end{footnotesize}

Da tali errori del classificatore possiamo intuire che l'argomento di cui trattano gli articoli è un elemento
essenziale per la classificazione\footnote{
infatti l'articolo: ``Dall'omeopatia al boom della popolazione, i falsi miti scientifici'' è un articolo divulgativo che contiene termini dalla specificità elevata. }.
Inoltre, alcuni articoli SD malclassificati , analizzati da un punto di vista qualitativo, 
si avvicinano pericolosamente ad un articolo PS.
Gli articoli PS malclassificati o provengono da fonti autorevoli e divulgative \footnote{Repubblica.it} oppure parlano di ricerca spaziale.

\subsection {Analisi Risultati CICAP}
Per capire se il classificatore funziona in base all'argomento oppure se riesce effettivamente a 
identificare articoli pseudo-scientifici e' stato scaricato un corpus di articoli provenienti dal CICAP.
Dato che il CICAP è un ente con funzione di controllo e di indagine nei confronti di teorie parascientifiche, i suoi articoli saranno divulgativi, anche se parlano di argomenti pseudoscientifici.\\
 La nostra aspettativa è quindi quella di trovare molti articoli SD che saranno classificati PS per il solo contenuto di parole a specificità elevata.\\
Sono stati eseguiti i seguenti passaggi:
\begin{itemize}
\item è stato eseguito il preprocessing necessario usando le stesse modalita del corpus in analisi in modo tale che i dati fossero compatibili;
\item ai termini degli articoli e' stato abbinato il coefficiente creato con \ref{spec} senza rieseguire l'analisi di specificità ;
\item è stata calcolata la specificità di ogni articolo;
\item è stato valutato l'errore con il classificatore prodotto precedentemente.
\end{itemize}
Come prevedibile l'errore statistico su questi articoli e' pari al 94\% dal quale possiamo concludere che il classifiatore prodotto non e'
in grado di discernere tra PS e SD ma identifica gli articoli che trattano argomenti PS.


\section{Addestramento Naive Bayes}
\subsection{Creazione dataset}
il dataset di riferimento è stato creato a partire dai token presenti negli articoli;
ogni articolo è un istanza del nostro problema, ogni parola nel vocabolario del corpus è una feature, valorizzata in un 
insieme reale con i valori TF.IDF di ogni parola.
Ricordiamo quindi il calololo TF.IDF:
\begin{equation}
(tf)_{i,j}= \frac{n_{i,j}}{|d_{j}|}
\end{equation}
\begin{equation}
(idf)_{i} = \frac{|D|}{n_{i}}
\end{equation}
\begin{equation}
\label{tfidf}
(tf.idf)_{i,j}=(tf)_{i,j} (idf)_{i}
\end{equation}
dove:\\
$n_{i,j}$ è il numero di occorrenze del termine $i$ nel documento $j$;\\
$|d_{j}|$ è la quantità di termini nel documento $j$;\\
$|D|$ è la dimensione del corpus;\\
$n_{i}$  è il numero di documenti che contengono il termine $i$;

\subsection{Validazione e Risultati}
La validazione dell'algoritmo è stata eseguita con un approccio di cross-validation a 2 fold,
ovvero:
\begin{itemize}
\item il data set è stato suddiviso in due gruppi casuali ma di uguale dimensione;
\item è stato addestrato NB con gli esempi del primo gruppo validando l'algoritmo con gli elementi del secondo;
\item è stato addestrato NB con gli esempi del secondo gruppo validando l'algoritmo con gli elementi del primo; 
\end{itemize} 
Tale procedura ha dato luogo ai seguenti risultati:


\begin{center}
\begin{tabular}{lcc|r}
 pred $\rightarrow$ &   SD  &  PS & real $\downarrow$ \\
  \hline
                    &  952  &  66 & SD                \\
                    &   167   & 264 & PS                 \\
\end{tabular}
\begin{tabular}{|l|c}
errore & 16 \% \\
kappa  & 0.6 \\
precision PS & 80 \% \\
recall   PS & 61 \% \\
\end{tabular}

\end{center}

Da tali dati si evince che, nonostante i risultati prodotti non siano eccellenti, creare un classificatore in grado di discernere
tra articoli PS e SD (usando il testo dell'articolo) è possibile, a patto di selezionare un opportuno campione di dati.

\subsection{Procedura Ensamble}
Al fine di unire il calcolo della specificità con il classificatore NB è stata applicata la seguente trasformazione alla specificità del documento:
\begin{equation}
\label{logit}
l_j = \frac{1}{1-e^{-s_j}}
\end{equation}
dove $s_j$ è la specificità del documento j.\\
Tale trasformazione cambia il dominio della funzione della specificità passando dai real ad un insieme $(0 , 1)$ rendendola compatibile con le probabilità predette da  NB.
Siamo quindi in grado di definire un approccio ``Ensamble'' per la classificazione:

\begin{equation}
E_j = \begin{cases} 
	\mbox{PS}, & \mbox{se } \alpha p_j + (1-\alpha)l_j > \frac{1}{2} \\ 
	\mbox{SD}, & \mbox{altrimenti }
\end{cases}
\end{equation}
dove $p_j = Pr(Y= PS | x_j)$ stimata con Naive Bayes e $\alpha \in [0,1]$.\\
riportiamo quindi i risultati per $\alpha = 0.3$

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc|r}
 pred $\rightarrow$ &   SD  &  PS & real $\downarrow$ \\
  \hline
                    &  789  &  229 & SD                \\
                    &   100   & 331 & PS                 \\
\end{tabular}
\begin{tabular}{|l|c}
errore & 22 \% \\
kappa  & 0.5 \\
precision PS & 60 \% \\
recall   PS & 77 \% \\
\end{tabular}

\end{center}
Tale tecnica quindi aumenta la recall dei dati a discapito della precisione.
\end{document}
